[無言感激眾先烈] 香港保衛戰 Battle of Hong Kong 香港の戦い

香港保衞戰（英語：Battle of Hong Kong；日語：香港の戦い）又稱香港攻防戰、十八日戰事 ，是指第二次世界大戰太平洋戰爭初期、大日本帝國為進攻英屬香港所發動的戰役。戰役於1941年12月8日爆發，至12月25日香港總督楊慕琦爵士宣佈無條件投降、12月26日全體駐港英軍投降結束為止。

香港殖民地一直是英國在亞太區戰略的重要據點。自第一次世界大戰及華盛頓會議結束後，英國逐漸視日本為在東亞的假想敵，並且按照時局變化調整香港的佈防策略及方案，以配合英國整體的戰爭部署。至於日本在《倫敦海軍條約》1936年失效後，開始深入探討與英國開戰的部署，亦斷續構思進攻香港的計劃。1940年7月2日，日軍在御前會議中定出兩大國策，其一是以日本為中心，建設以日、滿、華聯會骨幹的「大東亞新秩序」，其二是配合按照合適時機「南進」太平。此新國策一改日軍戰略，由「北進」向大陸發展，轉變為「南進」向太平洋進攻。

1941年，英國在第二次世界大戰的歐洲戰區逐漸站穩陣腳，打算透過增兵香港及東亞殖民地，再聯同美國、中國及荷蘭等國家，阻嚇日本向英國宣戰；然而日本在8月遭美國實施石油禁運，日本軍軍部及政府最終決定發動太平洋戰爭，並且制訂「南方作戰」行動，而進攻香港即為此項作戰的「C作戰」（日語：C作戦）。[6]1941年12月8日，日本陸軍第38師團越過深圳河，向新界進攻。當時駐港英軍的作戰計劃為固守香港島，位於新界及九龍的醉酒灣防線僅作拖延用途。新界北的駐港英軍先將新界各地的主要道路及鐵路切斷，令到日本軍隊的進攻進度受到大大的拖延。日本原本計劃部署一週才向醉酒灣防線進攻，惟第228聯隊及第230聯隊私自行動，先後在9日晚及10日早上攻破城門碉堡及金山防線，迫使駐港英軍提早在10日下午起撤回香港島。由於日本軍隊的整體部署被兩支聯隊擾亂，第38師團比較遲才向九龍推進，最終至12日才佔據九龍半島及魔鬼山，其時駐港英軍已經全數撤離。12月13日，日本軍隊嘗試勸降駐港英軍不果，雙方在維多利亞港連日隔海砲戰。由於第38師團於開戰前未有準備，攻擊港島方案至17日才告落實。18日晚上，日本軍隊登陸港島東北，遭到人數比較少的駐港英軍頑抗，阻止日本軍隊進入維多利亞城市區，攻擊方案再遭擾亂。不過，第230聯隊在19日早上意外攻入港島中樞、防線比較弱的黃泥涌峽，並且包圍駐港英軍西旅司令部；其餘兩支聯隊也在欠缺協調之下，同時向黃泥涌峽東北的畢拿山及渣甸山推進。英日雙方在黃泥涌峽激戰連場，最終以西旅司令部失陷、羅遜準將陣亡、駐港英軍反攻失敗告終，惟日本軍隊第230聯隊也遭受嚴重傷亡，致使接着數日只能夠待命及休整。

12月20日後，駐港英軍的防線逐步瓦解。日本軍隊在當日凌晨沿紫羅蘭山南下淺水灣、深水灣及壽臣山，又在港島北的聶高信山打開缺口。雖然人數比較多的日本軍隊再次因為不熟地勢及遭到駐港英軍的頑抗，使到其各路攻勢於淺水灣酒店、壽臣山及紅山半島等地方一度停滯。然而駐港英軍已經折損嚴重，逐漸被日本軍隊分割為東西兩部，再加上多次反攻俱告失敗，促使港督楊慕琦及駐港英軍司令莫德庇少將考慮投降。不過在倫敦的命令下，駐港英軍繼續抵抗。22日至25日，駐港英軍西旅在黃竹坑、中峽及灣仔一帶接連敗退，楊慕琦最終於25日下午決定投降。至於死守赤柱半島的東旅英軍，因為通訊中斷之故，至26日凌晨才向日本軍隊投降。至此，日本成功佔據香港，開始香港「三年零八個月」的日據時期。

source link:

華人義務軍人，1941年。

加拿大軍官往香港途中，10月。圖中4位只有右一的Captain Bush生存。 左一：Lyndon少校，因總部電話線路被破壞，於12月21日嘗試穿越日軍防線至灣仔總部傳遞信息，陣亡。 左二：羅遜准將，於12月19日被日軍包圍，決意與日軍決一死戰，告訴總部他將"going outside to fight it out with the Japs" 。以雙手各一手槍應戰，可惜被日軍以機關槍亂射殺死。成為加拿大軍中陣亡的最高級軍官。陣亡後，日軍因欣賞他的勇敢，主動給予葬禮。 左三：軒尼詩上校，與羅遜准將一同於12月19日迎戰日軍，同樣被日軍以機關槍亂射殺死。

加拿大援軍乘坐HMCS Prince Rupert到香港途中，11月15日。

HMCS Prince Rupert上開朗微笑的軍人。當時他們並不知道目的地在何處，很多人認為是一處遠離戰火的偏僻太平洋島嶼。對他們而言，只是像一場旅行。

加拿大援軍與他們的小狗Gander。Gander後來於槍戰中為保護加拿大士兵，㗖走日軍手榴彈，爆炸身亡。於2000年獲英國政府頒發表揚動物的Dickin Medal。

蘇格蘭營軍官留影。當中五分一人最後失蹤或陣亡。另外又有其後於戰俘營中因餓、傷、病而死亡的士兵。

普通駐港加拿大軍的裝備：短褲、帶刀的李恩菲爾德彈匣式短步槍(SMLE)、WE37 WEB裝備、左手下的布袋裝住防毒面具。

訓練中的加拿大援軍，一

訓練中的加拿大援軍，二

加拿大兵設立哨站。

香港防衛軍進行射擊訓練。

訓練中，在新界郊野奔馳的通用載具(Universal Carrier)。

加拿大溫尼柏所刊登的漫畫。溫尼柏是加拿大援軍當中的溫尼柏榴彈兵營的家鄉。11月18日。

鎮守香港的兩款戰機，共5架。香港領空幾乎是不設防，兩款雙翼戰機都是過時產物。

到達香港的加拿大援軍，11月16日。

好奇的市民觀看加拿大援軍步操，11月16日。

香港總司令Maltby（圖中穿短褲者）向到埗的加拿大援軍敬禮，11月16日。

香港總司令Maltby與加拿大援軍指揮官羅遜准將談話。投降後，Maltby被押往戰俘營，戰後獲釋並退休，1980年去世。

負責守護醉酒灣防線的Brig. Cedric Wallis，在一戰中的美索不達米亞戰役中，被射盲左眼。因後期指揮失誤引起爭議，投降後被押往戰俘營，戰後獲釋，1996年去世。

C. R. Boxer，負責香港的情報工作。於30年代曾交流至日本，能說流利日語。成功截聽日軍攻打香港的消息。投降後被俘，後獲釋，回到日本工作一年，其後成為研究日本葡萄牙關係的學者。2000年去世。

從深圳遠眺羅湖的日本士兵。

指揮香港作戰的酒井隆中將，香港投降後亦成為日佔香港軍政廳最高長官。戰後，因其於中國及香港犯下多單戰爭罪行，被南京軍事法庭判處死刑。1946年在南京被槍決。

栗林忠道，日方的參謀長。於1945年死守硫磺島陣亡，在電影《硫磺島戰書》由渡邊謙飾演。

日軍攻擊香港前製造的情報圖，一。

日軍攻擊香港前製造的情報圖，二。

在深圳準備攻陷香港的日本士兵。

在港日人撤離，12月6日。

在港士兵開始戒備，12月7日。

12月8日早上，日軍派出九七式戰鬥機及九八式俯衝轟炸機空襲啟德機場。無一英國戰機起飛迎戰，制空權全滅。

有份空襲啟德的第十獨立中隊的中島九七式戰鬥機，一。

有份空襲啟德的第十獨立中隊的中島九七式戰鬥機，二。

有份空襲啟德的第45戰隊的九八式俯衝轟炸機，一。

有份空襲啟德的第45戰隊的九八式俯衝轟炸機，二。

空襲啟德機場，12月8日。

空襲啟德機場，12月8日，二。

被炸毀的英國角羚式魚雷轟炸機戰機。

被炸毀的英國角羚式魚雷轟炸機戰機。

在吐露港搶灘成功的日軍，背景可見到運兵船，12月8日。

日軍從深圳進軍新界，12月8日。

日軍橫過大埔廣福橋，12月8日。

日軍橫過大埔廣福橋，進入北盛街，12月8日。

在新界進軍的日軍。

戰報，12月9日。

違抗軍令私自突襲城門碉堡的日軍228聯隊第10中隊的隊長若林東一（左四），後來於瓜島戰役（1943年）中陣亡。

英軍其後全面撤出九龍。日軍在啟德機場留影。

往尖沙咀推進的日軍。

日軍派遣被俘虜的布政司夫人Mrs Lee從九龍渡船至港島勸降。隨行尚有一名俄籍孕婦，12月13日。

日軍第二十三軍參謀長多田督知手持白旗，在九龍碼頭準備前往香港島勸降。12月13日。多田督知後來成為第14師團參謀長，參與貝里琉戰役（1944年），1963年離世。

日軍勸降氣球。

日軍勸降單張，一。

日軍勸降單張，二。

香港皇家海軍向一架日本戰機開火。

12月13日，日軍炮轟香港島。

炮轟港島的日軍。

日軍炮轟香港島北岸。

日軍炮轟鯉魚門。

日軍炮轟虎豹別墅。

日軍炮轟松林砲臺。

日軍勸降單張，三。

日軍勸降單張，四。

日軍勸降單張，五。

日軍勸降單張，六。

針對英軍中的印度兵的勸降單張，正面。

針對英軍中的印度兵的勸降單張，背面。此單張承諾離棄英軍的印度兵將重重有賞。總括而言，所有勸降單張的作用都不大。

日軍在北角進行搶灘戰，12月18日。

登陸北角的日軍，12月18日，一。

登陸北角的日軍，12月18日，二。

12月18日，一名日本士兵（田中）在柏加山眺望鯉魚門。

田中（左下角）再於淺水灣山頂留影。

日軍進攻黃泥涌，12月19日。

渣甸山金督馳馬徑上推進的日軍。

沿渣甸山金督馳馬徑上推進的日軍。

北角電氣道上推進的日軍。

推進的日軍。

同上圖之另一角度。

d海報好正

12月19日，藍煙囪貨倉碼頭對開，英國魚雷小艇向嘗試渡過維多利亞港的日軍舢舨開火，日軍全滅。指揮此次突襲的Lt. R. R. W. Ashby HKRNVR後來獲頒發勳章（Distinguished Service Cross）。

在跑馬地戰鬥中的日軍。

12月19日，黃泥涌戰役。圖中可見被擊毀的通用載具、軍貨車Morris C8 15-CWT及民用汽車。

寶馬山或畢拿山上的日軍，12月19日。

第10獨立山砲聯隊以四一式山炮炮轟北角。

九四式輕裝甲車在銅鑼灣行駛。參與香港戰事共有5輛九四式輕裝甲車，由裝甲車中隊指揮。

奧士本軍士長，John Robert Osborn，加拿大軍人。於12月19日為拯救同袍，以身抱著日軍手榴彈陣亡。獲頒發維多利亞十字勛章，英國最高榮譽。

位於香港公園內的奧士本銅像。

日本畫報。

12月24日，日軍在銅鑼灣檢視被摧毀的英軍通用載具（Universal Carrier）。

12月25日出版的日本雜誌。

12月25日，Col. Steward指示Wallis投降的書信。

12月25日，日本軍官登陸銅鑼灣。 左邊為：第38師團長佐野忠義。於終戰前一個月於仙台病死。 右邊為：海軍中將新見政一，負責海上包圍香港。戰後成為海軍反省會最高顧問，於1993年以106歲高齡逝世，是日軍最後一位中將。

12月25日，聖誕節，港督楊慕琦在停電的半島酒店中，在燭光旁簽署投降書。

12月25日，半島酒店燭光旁簽署投降書。

皇后像廣場上的雅麗珊皇后，背後戰火漫天。日軍統治時，皇后像廣場上的銅像被視為是英國殖民地的象徵，被運往日本當成爛銅爛鐵熔掉，製成武器。

等待被押往戰俘營的英軍。

英、加、印戰俘。

塗上偽裝的魚雷艇MTB 07、09，12月25日。國民黨軍官陳策將與一眾英軍乘坐此小艇逃離香港。

成功逃離香港的陳策。

12月26日，日軍於皇后大道進行勝利遊行。

12月26日，日軍於皇后大道進行勝利遊行，圖中敬禮者就是酒井隆。

溫尼柏報紙：《香港投降－悲慘但光榮的一頁》

英國每日郵報：《香港守軍戰鬥至最後》

英國戰俘記錄卡，此士兵在昭和17年（1942年）1月7日被俘。1942年1月22日移至大阪，1945年6月2日移至廣島。

英國戰俘記錄卡背面：經歷廣島原爆（1945年8月6日）後，日本投降。他再於1945年9月2日移至岡山縣玉野市日比，由英軍Davies Thomas John引渡回國。

說服加拿大人參軍，為香港陣亡的士兵「報仇」的海報，一。

說服加拿大人參軍，為香港陣亡的士兵「報仇」的海報，二。

見到啲地名再唸翻而家嘅地貌覺得好震撼

強帖留名

呢D 先係我地既歷史
而家D歷史又係教壞人

呢條橋OK喎

7.1可以放氣球掛「香港獨立」？

Watershed Hong Kong:

1941年12月8日報章：明令召集義軍歸隊

「總督楊，為佈告事，照得1933年義勇軍法例第2章內開，『總督在國家或本港遇有危急、或直接被敵襲攻、或有被襲攻之虞、或本港有嚴重騷亂、或防禦嚴重騷亂之時機，則總督可下令召集全體或一部義勇軍歸隊，從事軍役。其服役期間，由總督規定，其結束期，亦由總督定之。』茲本督認為目前有作此動員之必要，故特明令召集香港義勇軍，歸隊服軍役，直至另行通知之日止。」

要小心避過航空保安條例

推Post

WFC 航空保安條例 ?

搵唔到人 / 捉唔到就乜柒條例都無用

所以咪話要小心避過航空保安條例

係避過黑警

點解咁少人睇

好撚垃圾

睇到喊

加拿大軍

保衛香港既英雄

皇家

就快打WW3時香港又再出現香港保衞軍聯合英美一同擊退支那軍

lm

就快打WW3啦

魔b

加拿大軍團最後得500人有命返到去最初佢地仲以為日本仔又矮又有近視冇個打得，黎香港係渡假，點知先到埗兩個月就開戰，但係佢地都仲係搏左條命去打

請問香港俾日軍進攻個陣中國去左邊

共軍留緊力發展國軍自己就硬食緊日軍

連D將軍都出去決一死戰

推

狗狗

人地話自己有打游擊架

有好多未見過既相

留名

游擊邊個先

高質

香港o既英雄

就黎到黑色聖誕節 76 周年這

老老實實香港既地形根本冇得守 何況日本仔仲要水陸兩路並進

香港班英軍已經守得好好，望下星加坡多人過日本都係 7 日俾人搞掂

係 根本冇得打 遠水不能救近火
大英帝國係歐洲頂德國已經好吃力

而且當時日本海軍應該係皇家海軍之上
香港 星加玻依種半島海陸空封鎖就

<

香港多山都「地形冇得守」？
唔該你真係讀下歷史先講野啦

醉酒灣防線失守係因為實際守備人數遠低於設計既守備人數

英國係以整個馬來亞戰區去部署, 根本就唔打算重點守香港
原本守備香港既海空軍, 戰前調走左
加拿大援軍係開戰前先到, 係原本無既, 係港督極力爭取先有

香港軍守到既日數, 重耐過中華民國守南京既日數

不列顛戰役係1941年10月已完,
英國皇海空軍已擊敗左納粹德軍, 取得英倫海峽既制空權
已經係確保左德軍過唔到英倫海峽

所以先調加拿大軍去香港, 而唔係去英倫本土

唔該你讀下歷史先講野

贏咪保衛軍
輸既咪解放軍保護香港免受二次殖民

當初如果係Axis 贏既話，今日開Post既就係香港解放戰爭，日軍英勇擊退英帝殖民者

香港之戰

或

香港戰鬥

唐生智守南京
結果完全冇做有效防守
又冇部署撤退
自己一個走佬

屌你, 4個德式師全滅叫無防守?

你話唐生智? 蔣光頭第一個走呀, 蔣光頭留係度守呀笨！

廢就廢啦中華民國

6萬英聯邦軍係星加坡投降

香港真係打到最後一兵一卒
赤柱守軍無港督命令, 都唔投降

上海打左幾個月唔見你講

上海戰役係蔣光頭自己挑機打日本在先, 根本係佢自己擴大戰爭
唔係防守戰役黎

中華民國軍首先集結打駐防上海日本租界既日軍 (租界駐軍係合法)
開戰時, 支那軍人數遠高過日軍, 打唔嬴日本
期間日本動員增兵, 計埋呢D時間, 先打左咁耐

冇法啦 果陣要爭取列強支持 戰場一定係上海架啦
咁大個租界喺度

Great Fight Against Overwhelming Odds

唔係自己地方都咁搏命

每一個香港人都應該認識嘅歷史！

屌你老母食屎啦

德國空軍無法擊退英國皇家空軍，也無法掌握英國南方海峽沿岸的制空權。過了10月之後登陸英國本土計畫因為天候與海象的關係已經無法執行，德國也必須暫停作戰進行整補，準備下一階段對蘇聯的作戰。因此登陸英國的海獅計畫終止執行，對英國地面目標轟炸改為以夜間為主，大規模對英國的空中行動在此時劃上休止符。

由於德國空軍無法完成奪取制空權的計畫，登陸英國，迫使英國政府投降或者是与德國合作的意圖也就無法執行。德國空軍損失超過兩千名空勤人員和將近兩千架各類飛機，雖然不至於影響到整體的實力，但是對於資源非常有限的德國來說，這些損失在對蘇聯開戰之前也無法完全恢復，間接被削弱了侵蘇時的攻擊力量。

德國喪失在政治上與英國和談的機會，也無法解決英國在大西洋與地中海戰場可能的威脅，雖然短時間之內英國只能以戰略轟炸的型態對德國本土施加壓力，藉由美國的協助，英國能夠阻止義大利與德國在北非的計畫，也保留反攻歐洲本土最大的基地，使納粹德國在整場戰爭的過程中，均處於腹背受敵的不利局面，間接埋下戰敗的伏線。

同時，在心理因素上，英國暫時擋下德國進攻的銳氣，也打破德國空軍在開戰初期全勝的戰績，讓英國的士氣得以在歐洲大陸連番挫敗之後有稍微恢復的機會，打下了最終與盟軍戰勝納粹德國的重要士氣基礎。

暫時擋著德軍咋 唔係消滅左德國空軍 完全取得制空權

皇家海軍都只可以調威爾斯親王號同反擊號黎遠東作戰 結果兩架係馬來亞海戰沉晒

你依個傻仔就真係唔識歷史 屌你老母啦 你就應該返去讀下書先

多山就有得守 笑撚死人咩
香港依種半島冇天然資源 最依賴補給 切斷海空餓都餓撚死啦
你返去讀下書睇下果陣聯合艦隊咩料先啦
你唔係天真到以為多個一兩隻艦會頂得著

事實上，帝國國防學院早於1934年研究香港的戰略部署，並得出香港無險可守、根本無法抵受侵略的結論。

其時，增兵香港的建議交到戰時首相邱吉爾後，卻被他大力反對，邱吉爾指出日本如要進攻香港，事前必作良久部署，四營或六營駐港英軍對日軍來說根本沒有分別，所以日本一旦入侵香港，香港陷落是遲早問題，增兵香港只會帶來無謂損失。邱吉爾的結論是駐港英軍固然要奮力抵抗日軍入侵，但日軍對香港的侵略只可留待戰後的和平會議清算，最終賈乃錫的增兵建議再被否決。

on9仔醒多兩段你睇下啦

講地型，鄺智文本書一開頭咪有個chapter講囉
佢個結論係香港係難攻難守，九龍山脈以北嘅新界雖然多山，但太易俾海軍由吐露港登陸包抄
九龍山脈可守，但冇戰術縱深，好似歷史上咁防線一個地方(城門水塘)穿左就會成條防線破滅，敵軍就會直接攻到入市區，冇第二第三線嘅空間
而九龍一失，成個港島北就會完全暴露係敵軍觀察同炮火範圍之內，只有重要性低嘅港島南先算係有地型優勢
當然攻方都會因D山而難以用重武器，但同樣守方一失某座山就會難以反攻同移動

早在《華盛頓條約》簽訂之前，英國陸軍部便開始研究香港的防守策略。起初，陸軍部認為香港根本無法抵禦日軍，只能棄守。然而陸軍部仍在1925年電令香港總督司徒拔爵士及駐港英軍，檢示香港的防衛能力。港府在1926年向倫敦提交報告，指香港海灘甚多，難以防守，故此防衛目標應限於阻止敵軍使用海港。報告同時建議陸軍部向香港增兵至四營正規軍，以及額外18架飛機。這些討論釐清了當時香港防務的戰略目標。

其實英國人一早知香港係守唔住 佢地做過評估如果英日開戰
香港守軍只可以盡量拖延 再派皇家海軍係星加坡集結再反攻

不過有d on9仔要死哎都冇辦法

加拿大軍當年成班新仔啱啱train完就過到嚟
成堆重型裝備跟另一隻船
偏偏隻船行行下被徵召去打太平洋
人物都唔夠但依然去打
報紙寫嗰句Great Fight Against Overwhelming Odds 絕對係所言非虛

香港同加拿大嘅關係喺70年前已經開始咗

黃泥涌峽一役死守到用盡最後一粒子彈

有野史講裕仁仲係皇太子時曾經訪問香港，仲專登去睇水塘考察，於是有人估其實日本一早有計劃打香港，佔左水塘截斷供水逼英軍投降。唔知係咪因為早有預謀所以揀左同一日進攻星馬，令香港冇埋最後支援

本身英國既計劃係香港防守 等到英國主力艦隊到太平洋北上封鎖日本 但因為同德國開戰 所以當時唯有同美國太平洋艦隊聯防 當時同時局勢算好左少少所以英國先派kgv級（英國最新型戰艦 但口徑偏細 ）去嚇日本 點知太平洋艦隊都係珍珠港重創咁所以.....

攻星馬就唔關事啦 話哂星馬先係戰略重心啊

可以上山尋寶

thank you

將來打WW3唔知有幾多香港人願意抵抗支軍呢

一年一度回帶

感激英人加人澳人印人尼人對抗日狗